東 涌 擬 變 身 度 假 旅 遊 中 心

香港文匯報訊（記者 聶曉輝）香港人口不斷增長，土地有限，港府銳意將東涌打造成一個匯聚新舊文化、可容納22萬人口的新市鎮，並在港珠澳大橋帶來的「橋頭經濟」效應下，將其發展成一個連接香港與珠三角的物流及旅遊樞紐。規劃署及土木工程拓展署昨發表的《東涌新市鎮擴展研究》文件指出，東涌有強大的發展潛力，區內滿佈旅遊資源，若配合將來港珠澳大橋等跨境交通設施，長遠可打造成一個香港的度假旅遊中心，惟需面對保育及建築物高度等限制。當局由即日起展開為期2個月的首階段公眾諮詢，收集市民意見，以制定初步大綱發展圖。

根據港府於2007年公布的「大嶼山發展概念計劃」，位於北大嶼山的東涌將繼續發展成一個經全面規劃的新市鎮，合共可容納22萬人口。東涌現時約有7.8萬人口，當中4.5萬人居於公屋，另有2.6萬人居於私人住宅及6,000人居於資助自置居所房屋。

據了解，港府正計劃在東涌的東、西兩面合共填海160公頃，以進一步增加住屋土地供應。港府將評估東涌新市鎮餘下發展的規劃及工程可行性，以滿足當區居民及本港長遠的房屋需求。

發展潛力雖厚 面對限制亦多

港府昨日發表的《東涌新市鎮擴展研究》文件指出，東涌具有強大的發展潛力，區內及大嶼山一帶分別有昂坪360、天壇大佛及一些法定古蹟等旅遊資源，若配合將來港珠澳大橋等跨境交通設施，長遠可打造成一個香港的度假旅遊中心。

但文件亦指出，發展東涌亦面對多種限制，例如區內滿佈郊野公園、風水林、通風走廊及法定古蹟等，亦是中華白海豚及盧文氏樹蛙等具生態價值生物的棲息地，土地開發及擴展或受限制；過程中亦可能牽涉原居民的土地而面對收地問題。另一方面，由於鄰近有機場及港鐵等交通項目，土地開發及建築物的高度亦有所限制。

保育文化遺產 舉辦巡展論壇

當局強調，發展東涌時亦會探討如何保育區內的文化遺產，凸顯區內新舊融合的特色，將之打造成一個文化旅遊區，並期望建立一個以人為本的社區，讓東涌可以在居住、就業及休閒三方面均有更好的發展。當局期望藉著是次研究，進一步了解東涌未來的發展潛力及機遇，完善社區以至整個區域的設施。

規劃署及土木工程拓展署將陸續向離島區議會、東涌鄉事委員會、城規會、立法會、專業組織及環團等持份者簡介發展計劃並進行諮詢。此外，當局亦將於本月18日至下月6日，於區內先後舉辦4場巡迴展覽，並會於下月7日於東涌社區會堂舉辦一場公眾論壇，讓大眾發表意見，以制定初步大綱發展圖。